# 线性回归模型指南 - 理论部分



## 引言

最近，重新刷起了吴恩达的机器学习课程，系统性复习了之前学过的知识，发现又有不少收获，打算仔细整理一番👍

要谈论什么是线性回归首先要对什么是机器学习有一个基本的认识，什么是机器学习？抽象来说机器学习就是学习一个函数
$$
f(input) = output
$$
其中 $f$ 指的就是具体的机器学习模型。**机器学习就是自动拟合输入 - 输出之间的关系**的一套方法论。有时候我们会发现一些问题很难定义出一个具体的算法来解决，这时就是机器学习发光发热的地方了，我们可以让它从数据中自己学习、总结一些模式，做出相关的预测。这也是它和传统的算法（二分、递归等）区别的地方。不得不承认，机器学习从定义上来说就很迷人，它*似乎*为所有难以解决的问题提供了一套可行的解决框架。恰恰现实生活中的一些问题就是很难用传统算法解决的

> 📒 为此，我总觉得**每个程序员都应该懂点机器学习/深度学习**，它也是我们解决问题的一大工具💪

线性回归就是经典的机器学习入门模型之一，可以说是机器学习界的 [“Hello world”](https://en.wikipedia.org/wiki/%22Hello,_World!%22_program)，*经典的比如波士顿房价预测项目（虽然说现在已经是烂大街的项目了）*

前面的公式中，$input$ 为机器学习中所谓的特征（Feature），常用记号 $x$ 表示。而 $output$ 可以根据是预测值还是预测类别可以大致划分为回归问题（Regression problem）和分类问题（Classification problem）两大类

> 📒 如何理解特征？所谓**特征就是，跟要预测的东西高度相关的东西**。*还是用预测房价作为例子，房价显然跟占地面积、绿化条件等相关，这里的占地面积等就是特征*。机器学习中可以对特征分析，看哪些跟输出的关联程度高，或者运用我们的领域知识（Domain knowledge），自己选择好的特征。但总的来说，**机器学习还是要求我们花费大量精力在提取好的特征上**，这也是机器学习被人诟病的地方，而这个缺点在深度学习中被大大缓解，当然那是后话了

> 📒 机器学习**无法魔法般地理解**你提供的各种格式的 $input$，*比如图片、文本、视频等*。在机器学习中，**$input$ 常常被处理为数字**，才能用各种机器学习方法学习。有些特征本身就是数字，*比如预测房价，房子的占地面积这个特征本身就是一个数字*。当输入不是数字的时候，就需要别的手段将输入转化为数字，*比如用词嵌入向量模型表示文本等*，这里不展开细讲。**我们暂时假设已经将输入处理为了数字的形式**

今天要提到的线性回归模型就属于**监督学习分类下的回归模型**，它足够简单，但是又可以阐述很多机器学习的思想，用来入门是再适合不过了。话不多说，让我们开始吧 :)


> 📒 本文假定你对基本的微积分和线性代数有所了解，*比如你需要知道行向量乘列向量如何进行以及对应的记号表示，矩阵乘法的定义，函数如何求导等*

## 线性回归模型

线性回归的英文是 Linear regression。顾名思义，由两部分组成：
- Linear 的含义就是它**是线性的**。*以二维平面为例，$y=kx+b$ 这种就是线性，画出来是一条直线，而 $y=x^2$ 这种就不是，因为它画出来为曲线*
- Regression 是因为它符合**机器学习中对回归问题的定义**——预测一个**不限制范围**的值

## 分类

> 📒 为了形式的简洁下面的记号 $f(x)$ 其实省略了下标 $w,b$。$f(x)=f_{w,b}(x)$

> 📒 有时候会看到有的书或者博客用 $h_\theta$ 表示模型，我认为 $f(x)$ 比较简洁就用了这个记法

如果要进一步对线性回归模型进行细分，又可以分成如下几类

### 单变量线性回归

如果模型的输入特征只有一个，就叫做单变量线性回归（Univariate linear regression），此时达到了最简单的形式 
$$
f(x)=wx+b
$$
在机器学习中，分别称 $w$ 和 $b$ 为权重（Weight）和偏置项（Bias）

> 📒 注意：$\theta$ 为一个向量，按道理应该用 $\vec \theta$ 表示，但是下面为了简洁，我都省略了箭头

> 📒 也可以用向量的形式写，用 $\theta=[b, w]$ 表示模型的参数，令 $\vec x=[1, x]^T$。那么根据向量乘法的知识我们可以知道 $\theta^T\vec x=wx+b$

### 多变量线性回归

如果模型有多个输入的特征，就叫做多变量线性回归（Multiple linear regresseion）
$$
f(x)=w_1x_1+w_1x_2+...w_nx_n+b
$$
其中 $x_i$ 是不同的特征，一共有 $n$ 个特征，为此我们需要每个特征学习一个权重 $w_i$

> 📒 同理，可以选择用向量的形式来写，令 $\theta=[b, w_1, w_2, ..., w_n]$，$\vec x=[1, x_1, x_2, ..., x_n]^T$，向量乘法之后也可以得到上面的形式。你会惊讶地发现，**单变量线性回归和多变量线性回归有了统一的形式——$f(\vec x)=\theta^T\vec x$**。**这在后面求解梯度的时候会带来很大的方便**


## 模型如何训练

### 损失函数

定义了线性回归模型之后，我们需要衡量它的预测好坏，显然，我们**希望预测的值跟实际上的值的“距离”越接近越好**。在机器学习中，我们会规定一个损失函数（Cost function）衡量“距离”，**损失自然是越低越好**。当模型在验证集上的损失降到最低不再明显变化的时候，我们认为模型收敛了，此时得到了最好的模型

> 📒 在机器学习中，通常将数据划分为训练集/验证集/测试集，模型用训练集上的数据学习，在验证集上验证、调参，最后在测试集上进行泛化性验证（**测试集包含没有见过的数据**）。只用训练集/测试集这种划分方法，直接在测试集上调参**是不正确的做法**。测试集**当且仅当**最后你训练和调参结束，选出你认为的最好模型的的时候，在论文里面是报告结果的时候采用的

线性回归模型的损失函数最常用的是均平方误差，我更经常直接用英文的缩写 MSE（Mean square error）代指。其公式如下：

$$
MSE=\frac{1}{2m}\sum^m_{i=1}(\hat y^{(i)} - y^{(i)})^2
$$

其中
- $m$ 表示样本个数
- 上角标 ${(i)}$ 加了括号，和指数的记号进行区分，表示第 $i$ 个样本的预测/真实值
- $\hat y$ 这个记号表示线性回归模型的预测，$y$ 表示本来的真实值

> 📒 我采用了符合机器学习惯例的记号，推荐记住～

> 📒 线性回归模型**不是非要**用 MSE，也可以用绝对值误差 MAE，MAE 适用于：当数据集中的异常值（Outlier）比较多的时候，降低对这种样本的敏感度

### 梯度下降训练法

前面提到当模型在验证集上的损失降到最低而且不再变化的时候，我们得到最好的模型。但是要如何让模型不断改进预测，降低损失呢？🤔 梯度下降（Gradient descent）算法是一种通用的做法

不要被这个名字所迷惑，梯度下降算法其实没有那么神秘。先整理我们目前学到了什么：
- 模型的预测 $\hat y$ 跟它参数，*如果是单变量线性回归模型，就是和 $w$ 和 $b$ 有关*
- 损失函数跟模型的预测有关系，因为数据本身真实的值这个我们是无法改变的

所以**损失函数实际上是一个关于模型参数的函数**，在机器学习中，常用记号 $J$ 表示

先考虑简单的单变量线性回归，当它采用 MSE 作为损失函数的时候：
$$
J(w, b) = \frac{1}{2m}\sum^m_{i=1}(f(x^{(i)})-y^{(i)})^2 = \frac{1}{2m}\sum^m_{i=1}(wx^{(i)} + b - y^{(i)})^2 
$$

**根据 $w$ 和 $b$ 的取值不同，$J(w,b)$ 也不同**，因此**改进线性回归模型其实就是一直在调整这两个参数让 $J(w,b)$ 的值更小**。用数学的语言来说，求解最优模型其实就是求解函数 $J(w,b)$ 的最小点

> 📒 回忆 $m$ 为训练集的样本个数。更为严格来说，上面的梯度下降式子是批梯度下降（Batch gradient descent），即**每个计算梯度的时候用的是整个训练集上的样本**。当数据集很大的时候这个方法就无法很好 Scale，此时我们就需要使用随机梯度下降（Stochastic gradient descent）

> 📒 只要学过导数、最小值，我们不难求解出上面公式的最小值，但**这是因为线性回归模型比较简单**，当模型更加复杂的时候，用数学方法求解也会更加困难，因此**在实践中采用的都是梯度下降算法**（不考虑强化学习，因为强化学习优化的目标一般不是一个可微的函数）

让我们**暂时不考虑 $b$ 只考虑 $w$**，那么此时 $J$ 是一个关于 $w$ 的函数，我们可以以 $w$ 为横轴，$J(w)$ 为纵轴画出如下的图：

{{< figure src="/img/linear_regression_tagent.png" width="70%" >}}

> 📒 注意，上面的图并不严格遵循 $J(w)$ 的定义，为了方便我这里直接画了 $y=\frac{1}{2}x^2$。但是**形状应该差不多**，可以用来理解梯度下降算法

从图中不难看出，当 $w=0$ 的时候 $J(w)$ 取到了最小值。假设模型当前的参数 $w=5$，计算得到损失 $J(5)=12.5$，我们要如何更新 $w$ 让模型更好呢？**答案是让 $w$ 沿着梯度的**反方向**更新（图中红色的线为在 $w=5$ 这个点的切线）**，不难求出这一点的梯度（导数）是 $5$，$w$ 应该减小，因此应该是减去这个梯度（所以说是反方向），同时引入**学习率 $\alpha$ 控制更新的幅度**，得到更新式子 $w \leftarrow w - \alpha \cdot 5$

> 📒 想象你自己站在 $w=5$ 这个点要前进到 $w=0$ 这个最小值在的点，如果学习率 $\alpha$ 太大，你新得到的 $w$ 可能会小于 $0$，一下子越过了 $w=0$ 这个点。虽然你可以通过梯度下降再次尝试更新，但此时往往你会发现你的模型的损失一直在变化无法收敛。**学习率和梯度共同控制了每次参数更新的幅度**

> 📒 我们在只考虑 $w$ 的时候得出了该如何更新的结论——沿着梯度的反方向，**考虑更多的参数的时候这个结论仍然适用**，不过那就要涉及到求解偏导数乃至向量求导的知识，而且此时的 $J$ 的可视化也更为困难，所以这里不细讲。**只需要记住模型的更新总是沿着梯度的反方向前进，从直觉上进行把握**👻

在单变量线性回归中，梯度更新的式子如下：
$$
w \leftarrow w - \alpha \cdot \frac{\partial}{\partial w}J(w,b)
$$

别忘了还有 $b$，它也要更新
$$
b \leftarrow b - \alpha \cdot \frac{\partial}{\partial b}J(w,b)
$$

我们来对其中的梯度计算进行推导
$$
\begin{aligned} 
\frac{\partial}{\partial w}J(w,b)&=\frac{\partial}{\partial w}\frac{1}{2m}\sum_{i=1}^m(f(x^{(i)})-y^{(i)})^2 \\\\\\
&= \frac{\partial}{\partial w}\frac{1}{2m}(wx^{(i)}+b-y^{(i)})^2 \\\\\\
&= \frac{\partial}{\partial w}\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m(f(x^{(i)})-y^{(i)})x^{(i)} 
\end{aligned} 
$$
$$
\begin{aligned} 
\frac{\partial}{\partial b}J(w,b)&=\frac{\partial}{\partial w}\frac{1}{2m}\sum_{i=1}^m(f(x^{(i)})-y^{(i)})^2 \\\\\\
&= \frac{\partial}{\partial b}\frac{1}{2m}(wx^{(i)}+b-y^{(i)})^2 \\\\\\
&= \frac{\partial}{\partial b}\frac{1}{m}\sum_{i=1}^m(f(x^{(i)})-y^{(i)})
\end{aligned} 
$$


如果是多变量线性回归，我们要求解每个 $\frac{\partial }{w_i}J(w_1,w_2, ...,b)$ 显然很不方便，**此时用向量形式推导梯度是最好的**

在向量的形式下，损失函数 MSE 写作：

$$
J(\theta) = \frac{1}{2m}(X\theta - \vec{y})^T(X\theta - \vec{y})
$$

其中
- $X$ 为输入的矩阵，**常用大写字母表示矩阵**，它的每一行为一个样本的特征值 $(x^{(i)})^T$，大小为 $(m, n+1)$
    - 前面提到我们有 $n$ 个特征，这里为 $n+1$ 维是因为在第一个位置插入了一个 $1$，这样相乘的时候 $1$ 会和 $b$ 做计算
    - $x^{(i)}$ 需要转置因为本来它本是列向量
    - 对于单个样本是 $\theta^T\vec x$，对于 $m$ 个样本的计算就要用矩阵乘法 $X\theta$
- $\theta$ 正如我们前面说的是 $[b, w_1, w_2, ..., w_n]$，长为 $n + 1$
- 因此 $X\theta$ 就是模型的预测值，根据矩阵乘法的知识，我们会得到长为 $m$ 的向量，表示对每个样本的预测
- $X\theta - \vec y$ 就是每个预测的误差
- 顺带一提，假设 $\vec a$ 为列向量，**$\vec a^T\vec a$ 得到的总是一个标量，为每个元素的平方和**。如果让 $\vec a=X\theta -\vec y$ 就得到了上面右边的部分，这也解释了为什么会是这个形式

> 🤔️ 更新：在 [维度分析]({{<ref "/content/posts/a-trick-to-calculating-partial-derivatives-in-ML.zh-cn.md">}}) 这篇博客中，我展示了如何用维度分析技巧**快速**推导出这个公式的解，感兴趣的话可以看下

下面我们开始尝试推导这个公式的梯度，**这需要你有一定的向量/矩阵求导知识，可以选择跳过🔮**。~~不过我建议还是看看，因为机器学习里面还挺多公式推导的~~

$$
\begin{aligned} 
\frac{\partial}{\partial \theta}\ J(w,b) 
&= \frac{\partial}{\partial \theta}\ \frac{1}{2m}(X\theta - \vec{y})^T(X\theta - \vec{y}) \\\\\\
&= \frac{1}{2m}\frac{\partial}{\partial \theta}\ (\theta^TX^T - \vec{y}^T)(X\theta - \vec{y}) \\\\\
&= \frac{1}{2m}\frac{\partial}{\partial \theta}\ (\theta^TX^TX\theta - \theta^TX^T\vec y - \vec y^TX\theta + \vec y^T\vec y) \\\\\
&= \frac{1}{2m}\frac{\partial}{\partial \theta}\ (\theta^TX^TX\theta - \theta^T(X^T\vec y) - (X^T\vec y)^T\theta + \vec y^T\vec y) \\\\\\
&= \frac{1}{2m}\frac{\partial}{\partial \theta}\ (\theta^TX^TX\theta - 2\theta^T(X^T\vec y) + \vec y^T\vec y) \\\\\\
&= \frac{1}{2m}(\frac{\partial}{\partial \theta}\ (\theta^TX^TX\theta) - 2\frac{\partial}{\partial \theta}(\theta^TX^T\vec y))) \\\\\\
&= \frac{1}{2m}(2X^TX\theta - 2X^T\vec y)) \\\\\\
&= \frac{1}{m}(X^TX\theta - X^T\vec y)) \\\\\\
&= \frac{1}{m}X^T(X\theta-\vec y)
\end{aligned} 
$$

几个解释：
- $X^T$ 的大小是 $(n+1, m)$，$\vec y$ 是 $(m, 1)$，因此 $X^T\vec y$ 其实是一个维度为 $(n+1, 1)$ 的列向量，**注意在线性代数中，当 $\vec a$ 和 $\vec b$ 都为列向量的时候，有 $\vec a^T\vec b=\vec b^T\vec a$ 成立**。所以 $\theta^T(X^T\vec y) = (X^T\vec y)^T\theta$
- 其他几个地方的推导我推荐直接代向量/矩阵求导公式，可以参考这个 [Cheatsheet](http://www.gatsby.ucl.ac.uk/teaching/courses/sntn/sntn-2017/resources/Matrix_derivatives_cribsheet.pdf)。当然如果对这方面很感兴趣更推荐直接去看原理证明
    - 比如上面的 $\frac{\partial}{\partial \theta}(\theta^TX^T\vec y))$，其实就是换元法，令 $\vec b=X^T\vec y$，刚好对应 Cheatsheet 里面的 $\frac{\partial }{\partial \theta}\theta^T\vec b=\vec b$

> 📒 向量形式在实现代码的时候也带来了很大方便，我们可以利用成熟的 [Numpy](https://numpy.org/) **高效**进行计算，而不是自己写一个 for 循环一个个样本计算

## 总结

线性回归模型的理论部分就是以上的内容，本文介绍了单变量线性回归，多变量线性回归，前者可以看成是后者的一个特例。最后我们将其都用向量的形式统一了写法，并给出了向量形式下采用 MSE 作为损失函数的时候的梯度计算公式

本来还想放一下代码在这里，结果写着写着发现这一篇博客已经很长了，看来只好将线性回归模型的算法放在另一篇了🙌

